林一鳴: 廿年前國內吸納香港年輕人

特首林鄭於上周公布《施政報告》，其中引起最強烈的討論，應該是「大灣區青年就業計劃」。計劃引起不少年輕人的批評，最擔心離開香港之後，在大灣區很難適應，當地工作不一定適合自己，又擔心國內環境不保障港人，港人在當地沒有優勢等……更有人質疑政府貼錢送走年輕人，參與計劃人士變成開荒牛。

對於鼓勵香港年輕人回到國內，我想分享我在二十年前的經歷。
當時中國與香港的關係，是第一階段「中國需要香港人」，國內政府會主動派團隊到香港找人。其中一個我有份參與的活動，是上海政府連同當地大機構，以及上海重點大學，在香港某酒店訂了一個會議室，邀請香港年輕人與他們見面，這計劃有年齡限制，只提供給香港年輕人。我有幸參加這個計劃的面試，在毫無準備之下，我在酒店會議室與他們見面，主要都是政府官員，以及上海機構的領導級人物。當時給我的感覺，是香港人備受很大尊重，整個過程不似是一個Interview，不像是他們挑選香港人到國內，而是積極游說我們回去！

過了幾天之後，我從頭到尾都沒到過上海面試，就被成功取錄了。我得到兩個Offer，一個是上海期貨交易所及上海交通大學，另一個是中國某大銀行及上海復旦大學；計劃為期兩年，可選擇Full Time或Part Time模式，Full Time就兩年都留在上海，Part Time就中港兩邊走，甚麼時間到上海工作，全權由我決定。計劃下我除了為機構工作，亦會同時成為交大博士後研究生，最後會通過大學發表論文，得到博士後的資格。

在兩個單位之中，我選擇了上海期貨交易所及上海交通大學，主力研究股指期貨的研發。當我到達上海之後，期貨交易所的領導對我非常好，感覺被當是貴賓一樣，帶我見了很多不同範疇的政府官員，參加重要會議，讓我眼界大開！上海政府對我很好，提供各方面的資助，我不時都會收到十萬八萬元的補貼，雖然我都唔知我做過啲乜，會得到這樣的款待。

由於我在香港仍有很多事務，加上工作範圍主要在上海推出股指期貨，研究時不一定要坐在上海辦公室，於是我選擇了Part Time中港兩邊走。計劃最後的結果頗為成功，我更成為上海市二十年（1985-2005年）最優秀博士後之一，感覺光宗耀祖，算是我人生中最重要的歷程。

不過這已經是二十年前的事情，今天國內有不少青年優才計劃，不過對象並非香港人。例如深圳的孔雀計劃，對海外專才提供160至300萬元獎勵，加上深圳戶籍、住屋、出入境的特定待遇，相關人才團隊可獲最多8,000萬元研究資助；而針對其他省市的專才，就有高層次人才計劃，共吸納高達一萬人，當中對傑出人才最高提供600萬元獎勵，對創業者提供科研啟動費和儀器設備費、提供科學園辦公地方等。如果香港年輕人有機會的話，這是值得一試的，就像我廿年前一樣……當然先決條件是充實自己，在眾多省市精英之中能夠脫穎而出。

食正條水既上一代

其實20年前, 香港賺錢機會多的是
好多人都不願上內地, 唔同今日

20年後的今日, 反而要逆向思維去想那些地方好想香港人去
好多優惠給香港人的
就會知道將來邊到會發展得好

巴打睇好咩地方？

深圳幾撚多996
你屌埋我果份

你係專才的時候就唔同講法架啦
你估20年前做專才要996
唔好玩啦

唔知做過乜都不時收10皮8皮, 當年支那D錢都幾好呃, 條友又好意思講返出嚟

有sense

條撚樣依家上去上交所

睇吓人哋仲會唔會咁樣俾面你
對支那咁有信心，2005年唔去買A股真係嘥哂

人地上左位，點講都得啦
年青人的將來係靠自己行出嚟嘅

條友都有病既 明係貪污受賄啦 唔同真係賺夠 想俾佢賺吓咩

林一鳴十大預言 逐步兌現 [2011-08-15]

■林一鳴於08年11月出版了一本名為《猴子的戲法不靈了!?》的小書。香港文匯報記者卓建安 攝

香港文匯報訊（記者 卓建安）在07、08年金融海嘯後，林一鳴於08年11月出版了一本名為《猴子的戲法不靈了!?》的小書，反思金融海嘯爆發的前因後果，並對未來提出「十大預言」。兩年多的時間過去了，他的一些重要預言，包括「美國評級下降，美元貶值。」和「金價每盎司升穿2,000美元」的預言正逐步兌現。

在這本書中，林一鳴提出的十大預言如下：
一是「美國評級下降，美元貶值。」
二是「中國外匯儲備將逐步減少美元及美債，部分更以黃金取代。」
三是「部分國家重新執行金本位制度。」
四是「金價大幅攀升，在數年時間之內，將升逾每盎司2,000美元。」
五是「商品牛市未完，商品牛市將持續10年以上，導致通脹失控。」
六是「投資銀行捲土重來，而且賭得更加利害。」
七是「美國國債價格下降。」
八是「人民幣自由浮動，成為國際貨幣。」
九是「港元與美元脫，然後與人民幣掛。」
十是「中國取代美國的全球經濟領導地位。」

一半都估唔中

仲要有東莞玩

20年前唔算多機會喇，2000 年打後岩岩係98金融危機回左氣，但到03年就sars, 要去到2005 先回到氣。

當然由04開始到今年年頭個經濟都係好，但其實個社會已經成個過程入面過度發展左，呢十幾年咪又係靠地產同自由行食糊，其他行業正常打工其實都係西。

反而80-90年代，即係30幾40年前先真係多賺錢機會，咩行業都發到圍。

老老豆豆, 可能去啲發展中國家(非中國)好似越南, 泰國, 一帶一路會有商機都唔定

但共產黨又唔起集中營

仲一戴一露

咁多重疊都可以咁多唔中

今年地府吸納患武肺老廢藍絲